<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exercice d'encodage à partir de sources multiples</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Élodie Paupe, Université de Neuchâtel</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Les Confessions de s. Augustin</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>LES CONFESSIONS DE SAINT AUGUSTIN.</head>

            <div type="livre" n="1">
                <head>LIVRE PREMIER.</head>
                <ab type="résumé">Invocation. — Ses premières années. — Péchés de son enfance. —
                    Haine de l’étude. — Amour du jeu.</ab>

                <div type="chapitre" n="1">
                    <head> CHAPITRE PREMIER.</head>

                    <ab type="résumé">grandeur de dieu.</ab>
                    <p n="1">1. « Vous êtes grand, Seigneur, et infiniment louable <note type="réf"
                                ><bibl>Ps. cxliv, 3.</bibl></note> ; grande est votre puissance, et
                        il n’est point de mesure à votre sagesse <note type="réf"><bibl>Ps. cxlvi,
                                5.</bibl></note>. » Et c’est vous que l’homme veut louer, chétive
                        partie de votre création, être de boue, promenant sa mortalité, et par elle
                        le témoignage de son péché, et la preuve éloquente que vous résistez, Dieu
                        que vous êtes, aux superbes<note type="réf"><bibl>I Petr. v, 5 ou Jac.
                                4,6</bibl></note><note type="lexique">Superbe, au XVIIe siècle,
                            signifie orgueilleux</note>! Et pourtant il veut vous louer, cet homme,
                        chétive partie de votre création ! Vous l’excitez à se complaire dans vos
                        louanges ; car vous nous avez faits pour vous, et notre cœur est inquiet
                        jusqu’à ce qu’il repose en vous.<note type="commentaire">Voici l'une des
                            formules les plus célèbres des <title>Confessions</title>,
                            inlassablement médité par l'Occident chrétien: <foreign xml:lang="la"
                                >Fecisti nos ad Te, et inquietum est cor nostrum donec requiescat in
                                Te.</foreign> etc.</note> Donnez-moi, Seigneur, de savoir et de
                        comprendre si notre premier acte est de vous invoquer ou de vous louer, et
                        s’il faut, d’abord, vous connaître ou vous invoquer. Mais qui vous invoque
                        en vous ignorant ? On peut invoquer autre que vous dans cette ignorance. Ou
                        plutôt ne vous invoque-t-on pas pour vous connaître ? « Mais est-ce
                        possible, sans croire ? Et comment croire, sans apôtre<note type="réf"
                                ><bibl>Rom. x, 14.</bibl></note>? » Et : « Ceux-là loueront le
                        Seigneur, qui le recherchent<note><bibl>Ps. xxi, 27.</bibl></note>. »<note
                            type="commentaire">Le livre des Psaumes, où le Christ est souvent
                            annoncé, est considéré par Augustin comme un écrit prophétique.</note>
                        Car le cherchant, ils le trouveront, et le trouvant, ils le loueront. Que je
                        vous cherche Seigneur, en vous invoquant, et que je vous invoque en croyant
                        en vous ; car vous nous avez été annoncé. Ma foi vous invoque, Seigneur,
                        cette foi que vous m’avez donnée, que vous m’avez inspirée par l’humanité de
                        votre Fils, par le ministère de votre apôtre. </p>
                </div>
                <div type="chapitre" n="2">
                    <head>CHAPITRE II.</head>

                    <ab type="résumé">dieu est en l’homme ; l’homme est en dieu.</ab>
                    <p n="2">2. Et comment invoquerai-je mon Dieu, mon Dieu et Seigneur ? car
                        l’invoquer, c’est l’appeler en moi. Et quelle place est en moi, pour qu’en
                        moi vienne mon Dieu ? pour que Dieu vienne en moi, Dieu qui a fait le ciel
                        et la terre ? Quoi ! Seigneur mon Dieu, est-il en moi de quoi vous contenir
                        ? Mais le ciel et la terre que vous avez faits, et dans qui vous m’avez
                        fait, vous contiennent-ils ? Or, de ce que sans vous rien ne serait, suit-il
                        que tout ce qui est, vous contienne ? Donc, puisque je suis, comment vous
                        demandé-je de venir en moi, qui ne puis être sans que vous soyez en moi ? et
                        pourtant je ne suis point aux lieux profonds, et vous y êtes ; « car si je
                        descends en enfer je vous y trouve<note type="réf"><bibl>Ps. cxxxviii,
                                8.</bibl></note>. »<note type="commentaire">Les
                                <title>Confessions</title> s'ouvrent et se ferment par une
                            célébration de l'omniprésence divine dans la Création; elles
                            s'achèveront de même, mais de façon beaucoup plus ample (livres XI à
                            XIII).</note> Je ne serais donc point, mon Dieu, je ne serais point du
                        tout si vous n’étiez en moi. Que dis-je ? je ne serais<note type="réf"
                                ><bibl>Rom. xi, 36.</bibl></note> point si je n’étais en vous, « de
                        qui, par qui et en qui toutes choses sont.» Il est ainsi, Seigneur, il est
                        ainsi. Où donc vous appelé-je, puisque je suis en vous ? D’où viendrez-vous
                        en moi ? car où me retirer hors du ciel et de la terre, pour que de là
                        vienne en moi mon Dieu qui a dit : « C’est moi qui remplis le ciel et la
                            terre<note type="réf"><bibl>Jérém. xxiii, 24.</bibl></note>? » </p>
                </div>
                <div type="chapitre" n="3">
                    <head>CHAPITRE III.</head>

                    <ab>dieu est tout entier partout.</ab>
                    <p n="3">3. Êtes-vous donc contenu par le ciel et la terre, parce que vous les
                        remplissez ? ou les remplissez-vous, et reste-t-il encore de vous, puisque
                        vous n’en êtes pas contenu ? Et où répandez-vous, hors du ciel et de la
                        terre, le trop plein de votre être ? Mais avez-vous besoin d’être contenu,
                        vous qui contenez tout, puisque vous n’emplissez qu’en contenant ? Les vases
                        qui sont pleins de vous ne vous font pas votre équilibre ; car s’ils se
                        brisent, vous ne vous répandez pas ; et lorsque vous vous répandez sur nous,
                        vous ne tombez pas, mais vous nous élevez ; et vous ne vous écoulez pas,
                        mais vous recueillez. Remplissant tout, est-ce de vous tout entier que vous
                        remplissez toutes choses ? Ou bien, tout ne pouvant vous contenir,
                        contient-il partie de vous, et toute chose en même temps cette même partie ?
                        ou bien chaque être, chacune ; les plus grands, davantage ; les moindres,
                        moins ? Y a-t-il donc en vous, plus et moins ? Ou plutôt n’êtes-vous pas
                        tout entier partout, et, nulle part, contenu tout entier ? </p>
                </div>

                <div type="chapitre" n="4">
                    <head>CHAPITRE IV.</head>

                    <ab>grandeurs ineffables de dieu.</ab>
                    <p n="4">4. Qu’êtes-vous donc, mon Dieu ? qu’êtes-vous, sinon le Seigneur Dieu ?
                        « Car quel autre Seigneur que le Seigneur, quel autre Dieu que notre
                            Dieu<note type="réf"><bibl>Ps. xvii, 32.</bibl></note>? » Ô très-haut,
                        très-bon, très-puissant, tout-puissant, très-miséricordieux et très-juste,
                        très-caché et très-présent, très-beau et très-fort, stable et
                        incompréhensible, immuable et remuant tout, jamais nouveau, jamais ancien,
                        renouvelant tout et conduisant à leur insu les superbes au dépérissement,
                        toujours en action, toujours en repos, amassant sans besoin, vous portez,
                        remplissez et protégez ; vous créez, nourrissez et perfectionnez, cherchant
                        lorsque rien ne vous manque ! Votre amour est sans passion ; votre jalousie
                        sans inquiétude ; votre repentance, sans douleur ; votre colère, sans
                        trouble ; vos œuvres changent, vos conseils ne changent pas. Vous recouvrez
                        ce que vous trouvez et n’avez jamais perdu. Jamais pauvre, vous aimez le
                        gain ; jamais avare, et vous exigez des usures. On vous donne de
                        surérogation pour vous rendre débiteur ; et qu’avons-nous qui ne soit vôtre
                        ? Vous rendez sans devoir ; en payant, vous donnez et ne perdez rien. Et
                        qu’ai-je dit, mon Dieu, ma vie, mes délices saintes ? Et que dit-on de vous
                        en parlant de vous ? Mais malheur à qui se tait de vous ! car sa parole est
                        muette. </p>
                </div>

                <div type="chapitre" n="5">
                    <head>CHAPITRE V.</head>

                    <ab>dites à mon âme : je suis ton salut.</ab>
                    <p n="5">5. Qui me donnera de me reposer en vous ? Qui vous fera descendre en
                        mon cœur ? Quand trouverai-je l’oubli de mes maux dans l’ivresse de votre
                        présence, dans le charme de vos embrassements, ô mon seul bien ? Que
                        m’êtes-vous ? Par pitié, déliez ma langue ! Que vous suis-je moi-même, pour
                        que vous m’ordonniez de vous aimer, et, si je désobéis, que votre colère
                        s’allume contre moi et me menace de grandes misères ? En est-ce donc une
                        petite que de ne vous aimer pas ? Ah ! dites-moi, au non de vos
                        miséricordes, Seigneur mon Dieu, dites-moi ce que vous m’êtes. « Dites à mon
                        âme : Je suis ton salut<note type="réf"><bibl>Ps. xxxiv, 3.</bibl></note>. »
                        Parlez haut, que j’entende. L’oreille de mon cœur est devant vous, Seigneur
                        ; ouvrez-la, et « dites à mon âme : Je suis ton salut. » Que je coure après
                        cette voix, et que je m’attache à vous ! Ne me voilez pas votre face. Que je
                        meure pour la voir ! Que je meure pour vivre de sa vue ! </p>
                    <p n="6"> 6. La maison de mon âme est étroite pour vous recevoir, élargissez-la.
                        Elle tombe en ruines, réparez-la. Çà et là elle blesse vos yeux, je l’avoue
                        et le sais ; mais qui la balayera ? À quel autre que vous crierai-je : «
                        Purifiez-moi de mes secrètes souillures, Seigneur, et n’imputez pas celles
                        d’autrui à votre serviteur<note type="réf"><bibl>Ps. xviii, 13,
                            14.</bibl></note>? » <note type="commentaire">Constamment repris par les
                            disciples d'Augustin, ce verset a inspiré les premières affirmations
                            ferme de l'existence de l'inconscient. etc.</note> « Je crois, c’est
                        pourquoi je parle ; Seigneur, vous le savez<note type="réf"><bibl>Ps. cxv,
                                10.</bibl></note>. » « Ne vous ai-je pas, contre moi-même, accusé
                        mes crimes, ô mon Dieu, et ne m’avez-vous pas remis la malice de mon
                            cœur<note type="réf"><bibl>Ps. xxxi, 5.</bibl></note>? » « Je n’entre
                        point en jugement avec vous qui êtes la vérité<note type="réf"><bibl>Job.
                                ix, 2, 3.</bibl></note>.» « Et je ne veux pas me tromper moi-même,
                        de peur que mon iniquité ne mente à elle-même<note type="réf"><bibl>Ps.
                                xxvi, 12.</bibl></note>. » « Non, je ne conteste pas avec vous ; car
                        si vous pesez les iniquités, Seigneur, Seigneur, qui pourra tenir<note
                            type="réf"><bibl>Ps. cxxix, 3.</bibl></note>? » </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>