<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exercice d'encodage</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Élodie Paupe, Université de Neuchâtel</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Caligula de Camus</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Caligula</head>
SCÈNE PREMIÈRE
Des patriciens, dont un très âgé, sont groupés dans une salle du palais et donnent des signes de nervosité.
PREMIER PATRICIEN
Toujours rien.
LE VIEUX PATRICIEN
Rien le matin, rien le soir.
DEUXIÈME PATRICIEN
Rien depuis trois jours.
LE VIEUX PATRICIEN
Les courriers partent, les courriers reviennent. Ils secouent la tête et disent : « Rien. »
DEUXIÈME PATRICIEN
Toute la campagne est battue, il n'y a rien à faire.
PREMIER PATRICIEN
Pourquoi s'inquiéter à l'avance ? Attendons. Il reviendra peut-être comme il est parti.
LE VIEUX PATRICIEN
Je l'ai vu sortir du palais. Il avait un regard étrange.
PREMIER PATRICIEN
J'étais là aussi et je lui ai demandé ce qu'il avait.
DEUXIÈME PATRICIEN
A-t-il répondu ?
PREMIER PATRICIEN
Un seul mot : « Rien. »
Un temps. Entre Hélicon, mangeant des oignons.
DEUXIÈME PATRICIEN, toujours nerveux.
C'est inquiétant.
PREMIER PATRICIEN
Allons, tous les jeunes gens sont ainsi.
LE VIEUX PATRICIEN
Bien entendu, l'âge efface tout.
DEUXIÈME PATRICIEN
Vous croyez?
PREMIER PATRICIEN
Souhaitons qu'il oublie.
LE VIEUX PATRICIEN
Bien sûr ! Une de perdue, dix de retrouvées.
HÉLICON
Où prenez-vous qu'il s'agisse d'amour ?
PREMIER PATRICIEN
Et de quoi d'autre?
HÉLICON
Le foie peut-être. Ou le simple dégoût de vous voir tous les jours. On supporterait tellement mieux nos contemporains s'ils pouvaient de temps en temps changer de museau. Mais non, le menu ne change pas. Toujours la même fricassée.
LE VIEUX PATRICIEN
Je préfère penser qu'il s'agit d'amour. C'est plus attendrissant.
HÉLICON
Et rassurant, surtout, tellement plus rassurant. C'est le genre de maladies qui n'épargnent ni les intelligents ni les imbéciles.
PREMIER PATRICIEN
De toute façon, heureusement, les chagrins ne sont pas éternels. Êtes-vous capable de souffrir plus d'un an?
DEUXIÈME PATRICIEN
Moi, non.
PREMIER PATRICIEN
Personne n'a ce pouvoir.
LE VIEUX PATRICIEN
La vie serait impossible.
PREMIER PATRICIEN
Vous voyez bien. Tenez, j'ai perdu ma femme, l'an passé. J'ai beaucoup pleuré et puis j'ai oublié. De temps en temps, j'ai de la peine. Mais, en somme, ce n'est rien.
LE VIEUX PATRICIEN
La nature fait bien les choses.
HÉLICON
Quand je vous regarde, pourtant, j'ai l'impression qu'il lui arrive de manquer son coup.
Entre Cherea.
PREMIER PATRICIEN
Eh bien?
Toujours rien
CHEREA
HÉLICON
Du calme, Messieurs, du calme. Sauvons les apparences. L'Empire romain, c'est nous. Si nous perdons
la figure, l'Empire perd la tête. Ce n'est pas le
moment, oh non! Et pour commencer, allons déjeuner, l'Empire se portera mieux.
LE VIEUX PATRICIEN
C'est juste, il ne faut pas lâcher la proie pour l'ombre.
CHEREA
Je n'aime pas cela. Mais tout allait trop bien. Cet empereur était parfait.
DEUXIEME PATRICIEN
Oui, il était comme il faut : scrupuleux et sans expérience.
PREMIER PATRICIEN
Mais, enfin, qu'avez-vous et pourquoi ces lamentations? Rien ne l'empêche de continuer. Il aimait Drusilla, c'est entendu. Mais elle était sa sœur, en somme. Coucher avec elle, c'était déjà beaucoup. Mais bouleverser Rome parce qu'elle est morte, cela dépasse les bornes.
CHEREA
II n'empêche. Je n'aime pas cela, et cette fuite ne me dit rien.
LE VIEUX PATRICIEN
Oui, il n'y a pas de fumée sans feu.
PREMIER PATRICIEN
En tout cas, la raison d'État ne peut admettre un inceste qui prend l'allure des tragédies. L'inceste, soit, mais discret.
HÉLICON
Vous savez, l'inceste, forcément, ça fait toujours un peu de bruit. Le lit craque, si j'ose m'exprimer ainsi. Qui vous dit, d'ailleurs, qu'il s'agisse de Drusilla?
DEUXIÈME PATRICIEN
Et de quoi donc alors ?
HÉLICON
Devinez. Notez bien, le malheur c'est comme le mariage. On croit qu'on choisit et puis on est choisi. C'est comme ça, on n'y peut rien. Notre Caligula est malheureux, mais il ne sait peut-être même pas pourquoi ! Il a dû se sentir coincé, alors il a fui. Nous en aurions tous fait autant. Tenez, moi qui vous parle, si j'avais pu choisir mon père, je ne serais pas né.
Entre Scipion.
SCÈNE DEUXIÈME
        </body>
    </text>
</TEI>