<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
    schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Exercice d'encodage</title>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Élodie Paupe, Université de Neuchâtel</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Le Cid, acte II, scène VI</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="acte" n="2">
                SCENE VI. 
            LE ROY, D. ARIAS. D. SANCHE,
            D. ALONSE.
            
            LE ROY.
            Le comte eſt donc ſi vain, & ſi peu raiſonna-
            ble !
            Oſe t'il croire encor ſon crime pardonnable?
            
            
            D. ARIAS.
            
            Ie l’ay de votre part long temps entretenu; 
            I’ai fait mon pouvoir, Sire, & n’ay rien obtenu.
            
            
            LE ROY.
            
            Iuſtes Cieux! Ainſi donc un ſujet temeraire
            A ſi peu de reſpect, & de ſoin de me plaire!
            Il offence Don Diegue, & meſpriſe ſon Roy!
            Au milieu de ma Cour il me donne la loy!
            Qu’il ſoit brave guerrier, qu’il ſoit grand Capitai
            (-ne,
            Ie luy rabatrai bien cette humeur ſi hautaine.
            Fuſt-il la valeur meſme, & le Dieu des combats,
            Il verra ce que c’eſt que de n’obeïr pas.
            Ie ſçay trop comme il faut dompter cette inſolen-
            (ce:
            Ie l’ay voulu d’abord traiter ſans violence ;
            Mais puis qu’il en abuſe, allez dés aujourd’huy,
            Soit qu’il reſiſte ou non, vous aſſeurer de luy.
            
            
            D. SANCHE.
            
            (belle,
            Peut eſtre un peu de temps le rendroit moins re- 
            On l’a pris tout bouïllant encor de ſa querelle:
            Sire, dans la chaleur d’vn premier mouuement
            Vn cœur ſi genereux se rend mal-aiſement;
            On voit bien qu’on a tort, mais vne ame ſi haute
            N’eſt pas ſi toſt reduite à confeſſer ſa faute.
            
            
            LE ROY.
            
            Don Sanche, taiſez-vous, & ſoyez adverty
            Qu’on ſe rend criminel à prendre ſon party.
            
            
            D. SANCHE
            
            I’obeïs, & me tais; mais de grace encore, Sire,
            Deux mots en ſa defenſe.
            
            LE ROI
            
            Et que pouvez vous dire?
            
            
            D. SANCHE
            
            Qu’vne ame accouſtumée aux grandes actions
            Ne ſe peut abaiſſer à des ſubmiſſions,
            Elle n’en conçoit point qui s’expliquent ſans honte,
            Et c’eſt contre mot seul qu’a reſiſté le Comte.
            Il trouve en ſon devoir vn peu trop de rigueur,
            Et vous obeyroit s’il avoit moins de cœur.
            Commandez que ſon bras nourri dans les alarmes,
            Repare cette injure à la pointe des armes,
            Il ſatisfera, Sire, & vienne qui voudra,
            Attendant qu’il l’ait ſceu, voicy qui reſpondra.
            
            
            LE ROY.
            
            Vous perdez le reſpect, mais je pardonne à l’age,
            Et j’eſtime l’ardeur en vn jeune courage;
            
            Vn Roy dont la prudence a de meilleurs objets
            Eſt meilleur ménager du ſang de ses ſujets,
            Ie veille pour les miens, mes ſoucis les conſervent,
            Comme le chef a ſoin des membres qui le ſervent.
            Ainsi voſtre raiſon n’est pas raison pour moy;
            Vous parlez en ſoldat, je dois regir en Roy,
            Et quoy qu’il faille dire, et quoy qu’il ose croi-
            (re,
            Le Comte à m’obeïr ne peut perdre ſa gloire,
            D’ailleurs l’affront me touche : il a perdu d’hon-
            (neur
            Celuy que de mon fils j’ay fait le Gouverneur,
            Et par ce trait hardy d'vne inſolence extreme
            Il s'eſt à mon choix, il s'eſt pris à moy meſme.
            C'eſt moy qu'il ſatisfait en reperant ce tort.
            N’en parlons plus. Au reſte, on nous menace fort.
            Sur vn advis receu, je crains vne ſurpriſe.
            
            
            D. ARIAS.
            
            Les Mores contre vous font ils quelque entrepriſe?
            S'oſent ils preparer à des efforts nouveaux?
            
            
            LE ROY.
            
            Vers la bouche du fleuve on a veu leurs vaiſſeaux,
            Et vous n'ignorez pas qu'auec fort peu de peine
            Vn flux de pleine mer juſqu'icy les ameine.
            
            D.ARIAS
            
            Tant de combats perdus leur ont oſté le cœur
            D'attaquer deſormais vn ſi puiſſant vainqueur.
            
            LE ROY.
            
            N'importe, ils ne ſçauroient qu'avecque jalouſie
            Voir mon ſceptre aujourd'huy regir l’Andalouſie,
            Et ce pays ſi beau que j'ay conquis ſur eux
            Réveille à tous momens leurs deſſeins genereux:
            C’eſt l’vnique raiſon qui m’a fait dans Seville
            Placer depuis dix ans le troſne de Caſtille,
            Pour les voir de plus prés, & d’vn ordre plus 
            prompt
            Renverſer auſſi toſt ce qu’ils entreprendront.
            
            
            D. ARIAS.
            
            Sire, ils ont appris aux deſpens de leurs teſtes
            Combien votre preſence assure vos conqueſtes;
            Vous n’avez rien à craindre.
            
            
            LE ROY.
            
            Et rien à negliger,
            Le trop de confiance attire le danger,
            Et le meſme ennemy que l'on vient de deſtruire,
            S'il ſçait prendre ſon temps, eſt capable de nuire.
            Toutefois j’aurois tort de jeter dans les cœurs,
            L’advis eſtant mal ſeur, de Paniques terreurs,
            L’effroy que produiroit cette alarme inutile,
            Dans la nuict qui ſurviẽt, troubleroit trop la ville:
            Puis qu'on fait bõne garde aux murs & ſur le port,
            Il ſuffit pour ce soir.
            
            D. ALONSE.
            Sire, le Comte eſt mort,
            Don Diegue par ſon fils a vangé ſon offence.
            
            LE ROY.
            
            (ce,
            Dés que j'ay ſceu l'affront, j'ay preveu la vangean-
            Et j'ay voulu dés lors prevenir ce malheur.
            
            D. ALONSE.
            
            Chimène à vos genoux apporte ſa douleur:
            Elle vient toute en pleurs vous demander juſtice.
            
            LE ROY.
            
            Bien qu'à ſes deſplaiſsirs mon ame compatiſſe,
            Ce que le Comte a fait, ſemble avoir merité
            Ce juſte chaſtiment de ſa temerité.
            Quelque juſte pourtant que puiſſe eſtre ſa peine,
            Ie ne puis ſans regret perdre vn tel capitaine; 
            Apres vn long ſervice à mon Eſtat rendu, 
            Apres ſon ſang pour moy mille fois répandu.
            A quelques ſentimens que ſon orgueil m'oblige, 
            Sa perte m'affoiblit, & ſon trépas m'afflige.</div>
        </body>
    </text>
</TEI>